%% Exemplo de Utilizacao do Estilo de formatacao utfprcptex2  (http: )
%% para elaboração de Teses, Dissertações, etc...
%% Autores: Rodrigo Rodrigues Sumar (sumar@utfpr.edu.br)
%%          Bruno Augusto Angélico (bangelico@utfpr.edu.br)
%% Colaboradores:
%%
%%
\documentclass[oneside,       % para impressão somente na frante. Oposto a twoside
               openright,     % capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
               a4paper,       % tamanho do papel.
               12pt,          % tamanho da fonte
               english,		  % idioma adicional para hifenização
%               french,		  % idioma adicional para hifenização
               spanish,		  % idioma adicional para hifenização
               brazil		  % o último idioma é o principal do documento
              ]{utfprcptex2}

% ------
%%% Pacotes diversos
% ------
\let \newfloat \undefined
\usepackage{floatrow}
\usepackage[latin1]{inputenc} % pacote para acentuacao direta
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm} % pacote matematico
\usepackage{graphicx} % pacote grafico
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{subfig}
\usepackage{threeparttable} 



% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ambientes para definições, exemplos e teoremas
\newtheorem{problema}{Problema}
\newtheorem{definicao}{Definição}
\newtheorem{proposicao}{Proposição}
\newtheorem{teorema}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{corolario}{Corolário}
\newtheorem{exemplo}{Exemplo}
\newtheorem*{observacao}{Observação}
\newenvironment{prova}
{\noindent {\textit{Demonstração}.}} {{\par\hfill$\Box$ \\}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Para fonte Times (Nimbus Roman) descomente linha abaixo
%\fontetipo{times}

% Para fonte Helvetica (Nimbus Sans) descomente linhas abaixo
\fontetipo{arial}

%O comando a seguir diz ao Latex para salvar as siglas em um arquivo separado:
\fazlistasiglas[Lista de Siglas] % Parâmetro opcional é o título da lista.

%%%% Ferramenta para criação de glossários
\makeglossaries%% Não comente esta linha se estivar usando glossario
\include{entradas_glossario}%% Entradas do glossário - Comente para remover este item
%%%%

% ---------- Preambulo ----------
%%%%%%%% Dados para Capa e outros elementos pretextuais
\instituicao{Universidade Tecnol\'ogica Federal do Paran\'a}
\unidade{Câmpus Cornélio Procópio}
\diretoria{Diretoria de Graduação e Formação Profissional}
\coordenacao{Departamento de Computação}
\curso{Bacharelado em Engenharia de Software}
\documento{Dissertação}
\nivel{Graduação}
\titulacao{Bacharel}
\area{Engenharia de Software}
\titulo{Retroalimenta\c{c}\~ao Auditiva Atrasada: Aplicativo de Aux\'ilio ao Tratamento de Pessoas com Gagueira} % titulo do trabalho em português
\title{Delayed Auditory Feedback: App of Aid the Treatment of People with Stuttering} % titulo do trabalho em inglês
\autor{Jefferson de Fran\c{c}a Filho} % autor do trabalho
\cita{FRANÇA, Filho} % sobrenome (maiúsculas), nome do autor do trabalho

\palavraschave{Retroalimentação Auditiva Atrasada. Gagueira. Aplicativo de Auxílio ao Tratamento de Pessoas com Gagueira.} % palavras-chave do trabalho - Devem ser inseridas de 3 a 5 palavras chave
\keywords{Delayed Auditory Feedback. Stuttering. App of Aid the Treatment of People with Stuttering.} % palavras-chave do trabalho em inglês - Devem ser inseridas de 3 a 5 palavras chave
\comentario{\UTFPRdocumentodata\ apresentada ao \UTFPRcoordenacaodata\ da \UTFPRinstituicaodata\ como requisito parcial para obten\c{c}\~ao do título de ``\UTFPRtitulacaodata\ em \UTFPRareadata''.}


%%%%%%%%%% Dados de Orientador e Coorientador
\orientador[Orientador]{Prof. Dr.}{Fabrício Martins Lopes} % nome do orientador do trabalho
%\orientador[Orientadora:]{Nome da Orientadora} % <- no caso de orientadora, usar esta sintaxe
%\coorientador{Nome do Co-orientador} % nome do co-orientador do trabalho, caso exista % <- no caso de co-orientadora, usar esta sintaxe
%\coorientador[Co-orientadores:]{Nome do Co-orientador} % no caso de 2 co-orientadores, usar esta sintaxe
%\coorientadorb{}	% este comando inclui o nome do 2o co-orientador

\coordenadorUTFPR[Coordenadora]{Grau}{Nome do coordenador} % Coordenador do PPGEEL
\local{Cornélio Procópio} % cidade
\data{\UTFPRanodefesa} % Aqui deve ir o ano da defesa.

%%%% Dados para Folha de Aprovação%
\textoaprovacao{Esta \UTFPRdocumentodata\ foi julgada adequada para obten\c c\~ao do T\'itulo de ``\UTFPRtitulacaodata\ em \UTFPRareadata'' e aprovado em sua forma final pelo \UTFPRcoordenacaodata\ da \UTFPRinstituicaodata.}
\numerodemembrosnabanca{5} % Isso decide se a lista de assinaturas será colocada em duas colunas
\orientadornabanca{sim} % Se faz parte da banca definir como sim
\coorientadornabanca{sim} % Se faz parte da banca definir como sim
\primeiroassina[Título \\ Universidade]{Primeiro Membro da Banca}
\segundoassina[Título \\Universidade]{Segundo Membro da Banca}
\terceiroassina[Título \\Universidade]{Terceiro Membro da Banca}
%\quartoassina[Título \\Universidade]{Quarto Membro da Banca}
%\quintoassina[Título \\Universidade]{Quinto Membro da Banca}
%\sextoassina[Título \\Universidade]{Sexto Membro da Banca}
%\setimoassina[Título \\Universidade]{Sétimo Membro da Banca}
\datadefesaUTFPR{00}{05}{2018} %% A data deve ser inserida no formato dd/mm/aaaa
%%%%% Comentar para versao impressa
\versaoeletronica{``A Folha de Aprovação assinada encontra-se na Coordenação do Curso do Programa''}% Texto a ser inserido na versão eletronica do documento.

%---------- Inicio do Documento ----------
\begin{document}
%\hypersetup{pageanchor=false}
\capa % geração automática da capa
\pretextual
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Geracao automatica da folha de rosto
%%%% Opções da Folha de Rosto
%%%%    - semficha
%%%%    - comficha: modelo definido pela classe. Serve para contar paginas na
%%%%                geração da ficha pela biblioteca.
%%%%    - pdf: informar o nome do arquivo pdf com a ficha fornecinada
%%%%           pela bibliteca.
\folhaderosto[Fichacatalografica]


\termodeaprovacao % <- ainda a ser implementado corretamente

%%% Errata
\include{errata}
%%%

%%%%% dedicatória (opcional)
\begin{dedicatoria}
Dedico este trabalho à minha família, principalmente a minha m\~ae Jacira Aparecida Lopes por todo o suporte ao longo desta caminhada. 
\end{dedicatoria}

%%%%%% agradecimentos (opcional)
\begin{agradecimentos}
Agradeço ao meu orientador Prof. Dr. Fabr\'icio Martins Lopes, pela sabedoria com que me guiou nesta trajet\'oria.

As fonoaudiólogas Dr. Rosane Consalter e Dr. Cristiane M. C. de Oliveira, pelo suporte e dedica\c{c}\~ao com que me direcionaram neste caminho. 

Gostaria de deixar registrado tamb\'em, o meu reconhecimento à minha fam\'ilia, pois acredito que sem o apoio deles seria muito dif\'icil vencer esse desafio. 

Enfim, a todos os que por algum motivo contribu\'iram para a realização deste projeto.

\end{agradecimentos}

%%%%% epigrafe (opcional)
\begin{epigrafe}
Muitas palavras n\~ao indicam necessariamente muita sabedoria. (Tales de Mileto) 
\end{epigrafe}

%%%%% resumo
\begin{resumo}
	
A gagueira \'e uma doen\c{c}a caracterizada pela repeti\c{c}\~ao de sons e s\'ilabas, que n\~ao tem cura, mas que pode ser tratada por um fonoaudi\'ologo especializado na \'area. Existem tratamentos convencionais que trabalham com aspectos como a respira\c{c}\~ao, prolongamento das s\'ilabas e articula\c{c}\~ao vocal, outros tratamentos, utilizam-se de aparelhos tecnol\'ogicos para melhorar a flu\^encia da fala. 
A retroalimenta\c{c}\~ao auditiva atrasada RAA é um m\'etodo de tratamento da gagueira que simula o efeito coro, causado quando uma pessoa que gagueja ouve sua voz repetida, com um pequeno atraso e num tom diferente, causando melhorias significativas em rela\c{c}\~ao \`as disflu\^encias da fala. 
Al\'em do SpeechEasy, um aparelho que combina hardware e software para simular o efeito coro, existem softwares que se utilizam de mecanismos de reprodu\c{c}\~ao de \'audio, como fones de ouvidos que possuam microfone, para proporcionar o RAA. O valor do SpeechEasy de aproximadamente dez mil reais limita sua aquisi\c{c}\~ao para uma parcela pequena da popula\c{c}\~ao, para dispositivos m\'oveis os softwares que trazem a mesma funcionalidade que o aparelho, em sua maioria não s\~ao gratuitos, ou possuem restri\c{c}\~oes em suas vers\~oes gratuitas. 
Este projeto tem como objetivo desenvolver um aplicativo para dispositivos m\'oveis, que atenda a plataforma Android, tendo como funcionalidade principal proporcionar a simula\c{c}\~ao do efeito coro. Suprindo a necessidade da disponibiliza\c{c}\~ao de uma op\c{c}\~ao funcional e gratuita para o tratamento da gagueira utilizando a Retroalimenta\c{a}\~ao Auditiva Atrasada. 

\end{resumo}
%
%%%%% abstract em ingles
\begin{abstract}
SOBRENOME, Nome. \textbf{\UTFPRtitledata.} \UTFPRanodefesa. \pageref{LastPage} f. Master Thesis -- Electrical Engineering Graduate Program, Federal University of Technology - Paraná. Cornélio Procópio, \UTFPRdatadata.

Stuttering is a disease characterized by the repetition of sounds and syllables, which have no cure but can be treated by a Speech Therapist specializing in the area. There are conventional treatments that work with aspects such as breathing, syllable prolongation and vocal articulation, other treatments, use of technological devices to improve speech fluency.
Delayed auditory feedback DAF is a method of treating stuttering that simulates the chorus effect, caused when a person who stutters hears their voice repeatedly, with a short delay and in a different tone, causing significant improvements in relation to speech dysfluencies.
In addition to SpeechEasy, a device that combines hardware and software to simulate the chorus effect, there are software that uses audio playback mechanisms, such as earphones that have a microphone, to provide the RAA. SpeechEasy's value of approximately ten thousand reais limits its acquisition to a small portion of the population, for mobile devices softwares that bring the same functionality as the device are mostly not free or restricted in their free versions.
This project aims to develop an application for mobile devices, which meets the Android platform, with the main functionality to provide the simulation of the chorus effect. Addressing the need to provide a functional and free option for stuttering treatment using Delayed Auditory Feedback.

\textbf{Keywords:} \UTFPRkeywordsdata
\end{abstract}


%%%%%% Lista de Ilustrações conforme ABNT
\listadeilustracoes
\listadefiguras % geração automática da lista de figuras
\listadetabelas % geração automática da lista de tabelas
%%\listadesiglas  % geração automática da lista de siglas
\listadeacronimos   % geração automática da lista de acrônimos

% sumario
\sumario % geração automática do sumario

%\cleardoublepage
%\hypersetup{pageanchor=true}
\textual

%---------- Inicio do Texto ----------
% recomenda-se a escrita de cada capitulo em um arquivo texto separado (exemplo: intro.tex, fund.tex, exper.tex, concl.tex, etc.) e a posterior inclusao dos mesmos no mestre do documento utilizando o comando \input{}, da seguinte forma:
\input{capitulo1/cap1.tex}
\input{capitulo2/cap2.tex}
\input{capitulo3/cap3.tex}


%% Formatação de páginas de elementos pós-textuais
\postextual%% Não comente esta linha
%---------- Referencias ----------
\bibliography{referencias/referencias} % geracao automatica das referencias a partir do arquivo reflatex.bib

%% Glossário
\incluirglossario%% Comente para remover este item

\end{document} 